---
title: >-
    فصل ۱۵۴
---
# فصل ۱۵۴

<div class="n" id="bn1"><p>آنچه مهتر کلیم کریم صَلَواتُ اللّه عَلیْهِ وَسَلامُهُ در نظر اول آتش دید انَسَ مِنْ جانِبِ الطور ناراً و خطاب اِنّی اَنَا اللّه از آتش شنید دلیل دال است بر آنچه عاشق را بسوختن خود تن در می‌باید داد و باد رعونت از سر می‌بباید نهاد:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تن درمیده بسوزش ای عاشق مست</p></div>
<div class="m2"><p>چون با تو خطاب او ز آتش بودست</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>رابعۀ بصری را شبی از شبها آتش عشق از کانون جگر شعله برآورد و او را از کمال احراق از پای درآورد و فریاد برآورد که یا اَهْلَ الْبَصَرَة الحَریق الْحَریق مردمان فراهم آمدند برای دفع آتش او را دیدند حالش بگشته و بوصفی دیگر گشته و میگفت اَلْحَریق اَلْحَریق گفتند اَیْنَ الْحَریقُ گفت اَلْحَریقُ فی کَبِدی و آتچه جگر صدیق می‌سوخت با برآمدن نفس او جهانی بوی جگر سوخته گرفت اثری بود از آثار این حریق که رابعه از آن اخبار می‌کرد:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>عشق تو چو آتش است و جان میسوزد</p></div>
<div class="m2"><p>وز جان چو بپرداخت جهان میسوزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>این طرفه نگر که چون بگیرم نامش</p></div>
<div class="m2"><p>از قوت او کام و زبان میسوزد</p></div></div>